﻿ Israel đặt hạn chót cho việc thương_lượng với Hamas
Bộ_trưởng Tư_pháp Israel_Haim_Ramon tuyên_bố Israel sẽ chỉ “ đợi ” Palestine cho_đến cuối năm nay để chứng_tỏ việc sẵn_sàng tham_gia thương_lượng về một thoả_thuận hoà_bình cuối_cùng .
Nếu người Palestine không_thể làm được điều đó thì ông Ramon cho_biết vào năm 2008 nước này sẽ đơn_phương vạch ra đường biên_giới cuối_cùng .
Tuyên b ố của ông Haim_Ramon được đưa ra_vào hôm 10/5 . Ramon là m ột cộng_sự thân_cận của Thủ_tướng Ehud_Olmert . Đây cũng là tuyên_bố đầu_tiên của một quan_chức Israel về hạn chót để chính_phủ Palestine do nhóm Hamas lãnh_đạo từ_bỏ con đường đấu_tranh_vũ_trang và công_nhận nhà_nước Do_Thái .
Phát_biểu trên Đài_Phát thanh Quân_đội Israel , ông Ramon nói : “ Cho_đến cuối năm 2006 này , sẽ có những nỗ_lực chân_thành để thương_lượng với phía bên kia . Nếu cho_đến cuối năm , thực_tế cho thấy rằng chúng_ta không có đối_tác nào và cộng_đồng quốc_tế cũng phải thừa_nhận điều đó , khi đó chúng_ta sẽ tự tay tạo ra số_phận của dân_tộc và không để cho số_phận chúng_ta rơi vào tay những kẻ_thù ” .
Thủ_tướng Israel_Ehud_Olmert đã từng đặt ra mốc thời_gian 2010 cho việc vẽ lại đường biên_giới Israen tuy_nhiên hồi tháng trước một cố_vấn cao_cấp cho_biết nhà_nước Do_Thái dự_định hoàn_thành sớm kế_hoạch này trước khi Tổng_thống Mỹ_George_Bush rời khỏi nhiệm_sở vào năm 2008 .
Lần này , Bộ_trưởng Tư_pháp Haim_Ramon cho_biết việc hoàn_thành kế_hoạch này có_thể chỉ mất chưa đến từ 18 đến 24 tháng .
Ông nói : “ Tôi mong là vào cuối năm 2008 chúng_ta sẽ hoạch_định được một đường ranh_giới có vai_trò là đường biên_giới cuối_cùng của Israel và đảm_bảo sự tồn_tại của chúng_ta với tư_cách là một nhà_nước Do_Thái dân_chủ .
Phản_ứng lại tuyên_bố của Israel , người_phát_ngôn chính_phủ Palestine_Ghazi_Hamad nói : “ Những khẳng_định của Haim_Ramon rằng Israel sẵn_sàng đàm_phán chẳng_qua chỉ là một thủ_đoạn đánh_lừa dư_luận . Chúng chẳng muốn thương_lượng và thậm_chí có thương_lượng , chúng cũng chẳng thừa_nhận các quyền_lợi của chúng_ta ” .
Ông này cũng lập lại quan_điểm của Hamas rằng một thoả_thuận đình_chiến lâu_dài chỉ được ký_kết một_khi Israel đồng_ý rút về đường biên_giới trước cuộc chiến_tranh Trung_Đông 1967 - một điều_kiện mà phía Israen quyết_liệt bác_bỏ .
Ngu yễn Sơn_Theo AP
